<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="38"><page Index="1"><![CDATA[DESAIN











                                 COVER]]></page><page Index="2"><![CDATA[BACAAN HAK CIPTA DLL













































                   ii     Buku Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="3"><![CDATA[KATA PENGANTAR

















































































                                                                         Buku Ilmu Pengetahuan Alam   iii]]></page><page Index="4"><![CDATA[PRAKATA





















































































                   iv     Buku Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="5"><![CDATA[DAFTAR ISI



                  KATA PENGANTAR ..................................................................................................... iii


                  PRAKATA ...................................................................................................................... iv

                  DAFTAR ISI .................................................................................................................... v

                  PETUNJUK PENGGUNAAN BUKU ............................................................................ vi

                  BAB 5 ............................................................................................................................... 1


                  KLASIFIKASI MAKHLUK HIDUP ............................................................................... 1

                    A.  Makhluk Hidup dan Benda Mati ........................................................................... 2

                    B.  Pengelompokkan Makhluk Hidup ....................................................................... 11

                    C.  Makhluk Hidup Beraneka Ragam ....................................................................... 18



















































                                                                         Buku Ilmu Pengetahuan Alam   v]]></page><page Index="6"><![CDATA[PETUNJUK PENGGUNAAN BUKU





















































































                   vi     Buku Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="7"><![CDATA[BAB 5


                                   KLASIFIKASI MAKHLUK HIDUP





























                     Makhluk hidup yang ada di sekitar memiliki berbagai macam jenis baik dari bentuk,

                     warna, dan lainnya. Makhluk hidup tersebut dapat kita amati dengan mata langsung
                     dan tak langsung. Makhluk hidup  yang tidak bisa diamati secara langsung  karena

                     ukurannya sangat kecil dapat dibantu  melalui alat yang dinamakan  mikroskop.
                     Diperkirakan terdapat  8,7  juta  jenis makhluk hidup eukariotik di dunia.  Lalu,

                     bagaimana cara untuk mempelajari seluruh jenis makhluk hidup tersebut? Apakah ada

                     metode tertentu  yang  digunakan  untuk mempelajari jenis-jenis makhluk hidup
                     tersebut? Pada bab ini kalian akan mempelajari seluruh jenis makhluk hidup yang ada

                     di bumi ini dan tentunya tidak akan sulit untuk dipelajari. Ayo semangat mempelajari
                     makhluk hidup di sekitar kita!



                   Kata kunci:
                                    Makhluk hidup          Klasifikasi
                                    Kunci dikotomi         Kunci determinasi
                                    Takson                 Kingdom









                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam     1]]></page><page Index="8"><![CDATA[A.    Makhluk Hidup dan Benda Mati

                        Pada sub bab kali ini kita akan mempelajari mengenai karakteristik makhluk hidup

                  dan benda mati. Pertama, ambillah hewan kecil, batu, dan tumbuhan yang ada disekitar
                  kalian. Kemudian, amati dengan melihat karakteristik dari masing-masing benda tersebut.

                  Apa yang terjadi jika benda tersebut  disentuh? Apakah benda tersebut bergerak?
                  Golongkanlah benda mana yang termasuk ke dalam benda mati atau makhluk hidup dan

                  sertakan alasan kalian?

                        Pada saat kalian memberikan sentuhan pada benda tersebut yaitu hewan kecil, batu,
                  dan tumbuhan akan menghasilkan respon atau tanggapan yang berbeda. Hewan kecil akan

                  memberikan respon dengan bergerak berpindah tempat, batu tidak memberikan respon,
                  sedangkan tumbuhan memberikan  respon secara  pasif,  karena tidak ada  perpindahan

                  tempat. Jadi, bagaimana cara kalian membedakan makhluk hidup dengan benda mati?

                  Makhluk hidup tentu akan memberikan tanggapan dengan memberikan respon ketika
                  disentuh seperti bergerak dan tumbuh menjadi lebih besar. Sehingga hewan kecil dan

                  tumbuhan termasuk makhluk hidup, sedangkan batu termasuk ke dalam benda mati.
                        Karakteristik makhluk hidup dapat diamati dengan 2 cara yaitu secara langsung dan

                  dengan bantuan alat. Karakteristik makhluk hidup seperti hewan dapat dengan jelas
                  diamati. Namun untuk tumbuhan terdapat beberapa karakteristik yang tidak dapat diamati

                  secara langsung. Benda mati tidak memiliki karakteristik makhluk hidup seperti bernapas,

                  berkembang biak, dan menerima respon. Berbeda halnya dengan benda mati, makhluk
                  hidup memiliki seluruh karakteristik kehidupan sehingga dinamakan organisme.

                        Organisme memiliki ukuran yang beraneka ragam. Gajah merupakan organisme
                  yang memiliki ukuran yang sangat besar, sedangkan semut ukurannya relatif kecil seperti

                  ditunjukkan pada Gambar 5.1 dan Gambar 5.2.




















                              Gambar 5.1 Gajah                          Gambar 5.2 Semut



                   2      BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="9"><![CDATA[Untuk  memperdalam pengetahuan kalian tentang karakteristik makhluk hidup,

                  lakukanlah kegiatan Aktivitas 5.1.


                       Aktivitas 5.1


                                       Karakteristik Benda dan Makhluk Hidup

                   1.  Buatlah kelompok diskusi yang terdiri dari 3-4 orang.

                   2.  Amatilah benda dan makhluk hidup yang ada di sekitar kalian

                   3.  Tuliskan karakteristik benda atau makhluk hidup tersebut ke dalam tabel berikut
                       dengan memberikan tanda √ pada kolom karakteristik benda atau makhluk hidup!



                      Nama Benda                 Karakteristik Benda atau Makhluk Hidup
                      atau Makhluk                                      Tumbuh dan  Memerlukan
                          Hidup            Bergerak        Bernapas     berkembang        makan
                     Kucing                   √                √              √             √










                   Catatan:
                   Kolom ciri-ciri benda atau makhluk hidup dapat ditambahkan sesuai dengan hasil

                   pengamatan kalian.



















                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam     3]]></page><page Index="10"><![CDATA[Pertanyaan Diskusi
                   1.  Dari hasil pengamatan kalian, apakah ada benda  atau  makhluk hidup yang

                       memiliki karakteristik sama?

                       ……………………………………………………………………………………
                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………
                   2.  Bandingkahlah hasil pengamatan kalian dengan kelompok lainnya, catatlah

                       perbedaan yang ditemukan. dan simpulkan apa yang menjadi permasalahan dalam
                       pengerjaan Aktivitas 5.1!

                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………
                       ……………………………………………………………………………………

                   3.  Buatlah kesimpulan dari hasil diskusi kalian mengenai perbedaan karakteristik
                       benda mati dan makhluk hidup!

                       ……………………………………………………………………………………
                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………


































                   4      BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="11"><![CDATA[Berikut adalah penjelasan mengenai Karakteristik Makhluk Hidup.


                  1.  Bernafas

                        Ketika bernapas, makhluk hidup mengambil  oksigen dan menghasilkan
                  karbondioksida. Oksigen dibutuhkan untuk mengoksidasi (membakar) nutrisi sehingga

                  dihasilkan  energi dan karbondioksida.  Jadi, pernapasan atau respirasi adalah sebuah
                  proses mulai dari pengambilan oksigen, pengeluaran karbohidrat hingga penggunaan

                  energi di dalam tubuh. Manusia dan hewan pada saat bernapas menghirup oksigen dari

                                                                      udara bebas dan  mengeluarkan
                                                                      karbondioksida serta uap air ke

                                                                      lingkungan.    Berbeda    dengan
                                                                      manusia dan hewan, tumbuhan

                                                                      mengikat karbon dioksida  untuk
                                                                      proses      fotosintesis    yang

                                                                      menghasilkan oksigen seperti

                                                                      ditunjukkan pada Gambar 5.3.



                              Gambar 5.3 Proses bernapas

                  2.  Bergerak

                        Bergerak merupakan salah satu karakteristik kehidupan yang dimiliki oleh makhluk
                  yaitu manusia, hewan, dan tumbuhan. Gerak pada manusia dan hewan dapat kita amati

                  secara langsung. Namun, gerak pada tumbuhan sulit kita amati secara langsung, karena
                  bersifat pasif. Salah satu gerakan tumbuhan yang mudah diamati secara langsung adalah

                  gerak pada tumbuhan putri malu (Mimosa pudica). Putri malu bergerak dengan menutup

                  daunnya ketika diberikan rangsangan atau sentuhan seperti ditunjukkan pada Gambar 5.4.












                          Gambar 5.4 Gerak tumbuhan putri malu sebelum dan sesudah disentuh

                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam     5]]></page><page Index="12"><![CDATA[3.  Tumbuh dan Berkembang

                        Ciri utama dari makhluk hidup adalah tumbuh dan berkembang menjadi lebih besar

                  dan dewasa. Namun, waktu tumbuh dan berkembang berbeda-beda untuk setiap makhluk
                  hidup.  Pertumbuhan dan perkembangan tumbuhan dimulai sejak perkembangan biji,

                  tumbuh menjadi kecambah  dan  kemudian berkembang menjadi tumbuhan kecil  yang
                  sempurna. Setelah tumbuh hingga mencapai ukuran dan usia tertentu, tumbuhan akan

                  berkembang membentuk bunga dan buah atau biji sebagai alat perkembangbiakan. Pada

                  hewan dan manusia juga terjadi proses tumbuh dan berkembang mulai bayi, anak-anak,
                  dewasa, dan tua. Contoh tumbuh dan perkembangan manusia ditunjukkan seperti pada

                  Gambar 5.5.








                                           Gambar 5.5 Tumbuh dan berkembang


                  4.  Berkembang Biak

                        Semua  makhluk hidup  baik hewan, manusia, dan tumbuhan  dapat melakukan

                  reproduksi atau berkembang biak. Reproduksi dapat terjadi secara seksual dan aseksual.
                  Reproduksi seksual melibatkan pertemuan sel kelamin jantan dan sel kelamin betina.

                  Sedangkan reproduksi secara aseksual tanpa melalui pertemuan sel kelamin jantan dan
                  sel kelamin betina, seperti dengan pembelahan sel dan pemisahan tunas. Hewan, misalnya

                  ayam melakukan reproduksi seksual dengan cara bertelur seperti  ditunjukkan pada

                  Gambar 5.6.











                                          Gambar 5.6 Perkembangbiakan ayam



                   6      BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="13"><![CDATA[5.  Peka Terhadap Rangsangan

                        Setiap makhluk hidup memberikan  respon  atau  tanggapan terhadap  perubahan

                  lingkungan.  Hewan memiliki kemampuan yang lebih besar dalam menerima dan
                  menanggapi rangsangan dibandingkan  dengan manusia dan tumbuhan.  Misalnya,

                  kelelawar, memiliki indra penciuman untuk mendeteksi sumber makanan dan
                  berkomunikasi dengan anggota kelompoknya. Manusia memiliki alat indera seperti kulit

                  untuk menanggapi rangsangan.  Misalnya  ketika kulit terkena sinar matahari  maka

                  manusia akan merasakan hangat hingga panas. Tumbuhan tidak mempunyai indera
                  respon seperti halnya manusia dan hewan. Tumbuhan peka terhadap rangsangan berupa

                  cahaya, air, gaya tarik bumi, dan sentuhan. Misalnya mentimun yang melakukan gerak
                  tigmotropisme yang disebabkan karena rangsangan berupa sentuhan benda yang lebih

                  keras, seperti ditunjukkan pada Gambar 5.7.

















                                    Gambar 5.7 Gerak tigmotropisme pada tanaman



                  6.  Menggunakan Energi

                        Semua makhluk hidup  menggunakan energi yang didapat dari  makanan dan
                  minuman untuk bergerak, tumbuh, berkembang biak, dan menjalankan fungsi organ-

                  organ dalam tubuh. Seluruh makanan dan minuman tersebut akan diubah menjadi zat-zat
                  yang diperlukan tubuh setelah melalui proses biologi dan kimiawi. Pada dasarnya, energi

                  hanya dapat diubah atau ditransfer dari  satu bentuk ke bentuk lainnya yang dikenal
                  sebagai hukum kekekalan energi. Misalnya energi matahari yang dapat diubah menjadi

                  energi kimia dalam bentuk karbohidrat oleh tumbuhan.




                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam     7]]></page><page Index="14"><![CDATA[Berdasarkan           cara

                                                                       memperoleh             makanan,

                                                                       organisme  ada yang bersifat
                                                                       autotroph, yaitu  dapat membuat

                                                                       makanan sendiri dan  heterotrof
                                                                       yang  tidak dapat membuat

                                                                       makanannya sendiri  melainkan

                                                                       menggunakan zat makanan yang
                                                                       sudah jadi.  Misalnya luwak
                     Gambar 5.8 Kopi sebagai sumber energi luwak
                                                                        memperoleh      energi     dari
                  konsumsi makanan berupa buah kopi yang sudah matang seperti ditunjukkan  pada

                  Gambar 5.8.


                  7.  Menghasilkan Zat Sisa Metabolisme

                        Zat sisa metabolism merupakan produk sampingan dari proses metabolisme dalam

                  tubuh makhluk hidup. Zat-zat ini berupa senyawa yang dihasilkan selama penguraian
                  makanan menjadi energi dan bahan-bahan yang diperlukan untuk kehidupan sel. Zat sisa

                  metabolisme dapat bersifat racun sehingga harus dikeluarkan dari dalam tubuh. Proses

                  untuk mengeluarkan zat sisa ini disebut dengan proses ekskresi.  Misalnya sesorang
                  mengeluarkan keringat sebagai sisa hasil metabolisme seperti ditunjukkan pada Gambar

                  5.9.

















                                  Gambar 5.9 Aktivitas olahraga menghasilkan keringat




                   8      BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="15"><![CDATA[Pojok Etno-SSI



                                   Kotoran Ayam: Pupuk Organik dan Habitat Lalat


                         Salah satu ciri makhluk hidup adalah mengeluarkan zat sisa (ekskresi). Manusia,
                   tumbuhan, maupun hewan mengeluarkan zat sisa yang berbeda-beda. Pada beberapa

                   jenis hewan, zat sisa hasil ekskresi masih bisa dimanfaatkan untuk berbagai hal

                   misalnya kotoran ayam. Kotoran ayam merupakan limbah yang mengandung urine
                   sebagai produk ekskresi dan sisa-sisa makanan lainya. Kotoran ini dapat dimanfaatkan

                   sebagai pupuk organik. Pemberian pupuk kotoran ayam dapat memperbaiki struktur
                   tanah dan dapat memperkuat akar beberapa jenis tanaman.  Namun, di sisi lain

                   penggunaan pupuk organik ini juga dapat menimbulkan berbagai permasalahan, salah
                   satunya keberadaan lalat di lingkungan  sekitar. Hal ini disebabkan karena pupuk

                   kotoran ayam merupakan habitat lalat untuk bertelur.

                         Permasalahan keberadaan lalat akibat kotoran ayam muncul di daerah wisata
                   Kintamani seperti cuplikan berita berikut.

                         Bangli-Populasi lalat yang menyerbu wilayah Kecamatan Kintamani,
                   Kabupaten Bangli dan sekitarnya viral di media sosial (medsos). Serangga yang

                   menyerbu kawasan Kintamani ini diduga adalah lalat rumah dengan nama ilmiah

                   Musca domestica. Akademisi Fakultas Pertanian Universitas Udayana (Unud) I Putu
                   Sudiarta mengatakan serbuan lalat terjadi karena adanya habitat. Kotoran ayam yang

                   masih mentah menjadi habitat lalat rumah untuk bertelur. Kotoran ayam itu lazim
                   digunakan sebagai pupuk kandang di sana. "Nah terkait dengan fenomena yang ada di

                   Bangli, itu kalau dari segi ilmiah tentu berarti ada habitatnya. Di mana habitatnya? Itu

                   ada di kotoran ayam," kata Sudiarta kepada detikBali, Senin (8/1/2024).
                   Sumber:https://www.detik.com/bali/berita/d-7131276/viral-serbuan-lalat-di-

                   kintamani-bikin-bergidik-efek-kotoran-ayam.














                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam     9]]></page><page Index="16"><![CDATA[Pertanyaan Diskusi
                   1.  Berdasarkan wacana pada ‘Kotoran Ayam: Pupuk Organik dan Habitat  Lalat’

                       kotoran ayam dapat digunakan  sebagai  pupuk organik oleh para petani untuk

                       meningkatkan kualitas dan kuantitas produksinya. Bagaimana pendapat kalian
                       tentang hal tersebut dan berikan alasannya.

                       ……………………………………………………………………………………
                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………
                   2.  Selain sebagai pupuk organik, kotoran ayam merupakan habitat lalat untuk

                       bertelur, sehingga kotoran ayam menjadi tempat perkembangbiakan lalat.

                       Bagaimana pendapat kalian tentang fenomena serangan lalat akibat penggunaan
                       pupuk kotoran ayam.

                       ……………………………………………………………………………………
                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………
                   3.  Berdasarkan isu kontroversial tentang penggunaan pupuk kotoran ayam seperti

                       pada pertanyaan 1 dan 2 di atas,  apa solusi kalian terhadap isu tersebut.

                       ……………………………………………………………………………………
                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………






















                   10     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="17"><![CDATA[B.    Pengelompokkan Makhluk Hidup

                        Pengelompokkan makhluk hidup dilakukan berdasarkan karakteristik tertentu yang

                  menjadi dasar perbedaan antara satu anggota dan yang lainnya. Coba kalian amati dua
                  kelompok hewan, yaitu anjing dan kucing. Perbedaan apa yang paling pertama kalian

                  lihat?  Tentu yang pertama  terlihat adalah perbedaan bentuk  atau ukuran dari kedua
                  kelompok hewan tersebut. Kelompok anjing terlihat memiliki ukuran yang lebih besar

                  dari kucing. Selanjutnya apabila kita mengelompokkan lagi menjadi kelompok yang lebih

                  kecil maka kucing dapat dikelompokkan berdasarkan perbedaan warna bulunya, misalnya
                  hitam dan putuh. Hal inilah yang dilakukan oleh para ilmuwan untuk mengelompokkan

                  makhluk hidup.


                  1.  Klasifikasi dan Kunci Klasifikasi

                        Klasifikasi adalah suatu cara pengelompokan yang didasarkan pada  ciri-ciri
                  tertentu. Klasifikasi ini didasarkan pada persamaan dan perbedaan ciri dan manfaat yang

                  dimiliki makhluk hidup.  Dasar-dasar  yang dipakai oleh para ahli untuk
                  mengklasifikasikan makhluk hidup yaitu sebagai berikut.

                  a.  Pola hidup yang dimiliki, makhluk hidup dengan pola hidup yang sama digolongkan
                     dalam jenis yang sama, sedangkan  dengan pola hidup  yang  berbeda digolongkan

                     dalam jenis yang berbeda.

                  b.  Ciri morfologi dan anatomi, yaitu berdasarkan persamaan dan perbedaan bentuk dan
                     susunan tubuhnya.

                  c.  Ciri biokimia berdasarkan jenis enzim, protein dan DNA yang menjadi penyusun
                     tubuh makhluk hidup tersebut.

                  d.  Manfaatnya terhadap manusia. Penggolongan ini tidak mengikuti sistem klasifikasi

                     ilmiah yang baku, melainkan berdasarkan manfaatnya dalam kehidupan manusia.

                        Para ilmuwan menggunakan sebuah model untuk mempermudah mengelompokkan

                  makhluk hidup  yang disebut dengan kunci klasifikasi.  Ada  beberapa jenis kunci
                  klasifikasi, diantaranya kunci dikotomi dan determinasi. Tujuan dari kunci klasifikasi

                  makhluk hidup yaitu:
                  a.  Mengelompokkan makhluk hidup berdasarkan persamaan ciri-ciri yang dimiliki

                  b.  Mengetahui ciri-ciri suatu jenis makhluk hidup untuk membedakannya dengan

                     makhluk hidup dari jenis lain
                  c.  Mengetahui hubungan kekerabatan makhluk hidup

                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam   11]]></page><page Index="18"><![CDATA[d.  Memberi nama makhluk hidup yang belum diketahui namanya atau belum memiliki

                     nama.


                  a.  Kunci Dikotomi

                        Kunci dikotomi adalah kunci determinasi paling sederhana yang terdiri atas dua
                  keterangan ciri-ciri yang dimiliki oleh suatu jenis atau kelompok makhluk hidup. Kunci

                  dikotomi  berisi keterangan yang disusun berpasangan dan menunjukkan ciri yang

                  berlawanan. Kunci ini dimulai dari atas dengan kelompok yang lebih besar dan kemudian
                  dibagi menjadi kelompok lebih kecil dan lebih kecil lagi sampai tidak ada lagi pilihan

                  yang memungkinkan. Contoh kunci dikotomi pada hewan vertebrata ditunjukkan seperti
                  pada Gambar 5.10.


































                                       Gambar 5.10 Kunci dikotomi hewan vertebrata






















                   12     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="19"><![CDATA[Selanjutnya untuk memperdalam pengetahuan kalian tentang kunci dikotomi, ayo

                  lakukan Aktivitas 5.2.


                       Aktivitas 5.2



                                                    Kunci Dikotomi

                    1. Buatlah kelompok diskusi yang terdiri dari 3-4 orang.

                    2. Amatilah jenis-jenis hewan yang ada disekitar rumah atau sekolah kalian.
                    3. Gunakanlah kunci dikotomi seperti Gambar 5.10 untuk mengidentifikasi hewan

                       yang kalian temukan.



                    Pertanyaan Diskusi

                    1. Hewan apa saja yang ditemukan di sekitar rumah atau sekolah kalian?
                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………
                    2. Apa saja karakteristik yang dimiliki hewan tersebut?

                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………
                    3. Termasuk ke dalam kelompok apa hewan tersebut?

                       ……………………………………………………………………………………
                       ……………………………………………………………………………………

                    4. Apa kesimpulan kalian dari pengelompokkan hewan tersebut dan presentasikan

                       hasilnya di depan kelas!
                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………


















                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam   13]]></page><page Index="20"><![CDATA[b.  Kunci Determinasi

                        Kunci  lainnya yang dapat digunakan  untuk mengelompokkan  makhluk hidup

                  adalah kunci determinasi. Kunci determinasi adalah uraian keterangan tentang ciri-ciri
                  makhluk hidup yang disusun berurut  mulai dari ciri umum  sampai  khusus untuk

                  menemukan suatu jenis makhluk hidup. Saat ini kunci determinasi telah dipermudah
                  dengan adanya kunci determinasi format tabel.

                        Kunci determinasi format tabel merupakan kunci klasifikasi makhluk hidup yang

                  dibuat berdasarkan deskripsi dalam bentuk tabel. Kunci determinasi ini dapat dikotomi,
                  memuat dua pilihan, ataupun terdiri atas banyak pilihan. Contoh kunci determinasi format

                  tabel seperti ditunjukkan pada Tabel 5.1.

                       Tabel 5.1 Kunci determinasi format tabel

                       1.a. Tidak memiliki tulang belakang   Invertebrata

                       1.b. Memiliki tulang belakang         Vertebrata (lanjut ke No.2)
                       2.a. Memiliki rambut                  Kelas Mamalia

                       2.b. Tidak memiliki rambut            Lanjut ke No.3

                       3.a. Memiliki bulu                    Kelas Aves
                       3.b. Tidak memiliki bulu              Lanjut ke No. 4

                       4.a. Memiliki kulit kering            Kelas Reptilia
                       4.b. Berkulit basah                   Lanjut ke No. 5

                       5.a. Memiliki sisik                   Kelas Pisces

                       5.b. Tidak memiliki sisik             Kelas Amfibia
                      Sumber: Buku IPA Kelas VII Kurikulum Merdeka


                  Contoh :

                  Klasifikasi dari Katak adalah 1b, 2b, 3b, 4b, 5b (Kelas Amfibia)
                  Selanjutnya untuk memperdalam pengetahuan kalian tentang kunci determinasi format

                  tabel, lakukan Aktivitas 5.3. berikut ini.

















                   14     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="21"><![CDATA[Aktivitas 5.3


                                           Kunci Determinasi Format Tabel
















                                             Gambar 5.11 Jalak Bali dan Sapi Bali

                   1.  Buatlah kelompok diskusi yang terdiri dari 3-4 orang.

                   2.  Identifikasi kedua jenis hewan di atas mengunakan kunci determinasi format tabel.
                   3.  Tulislah hasil identifikasi untuk setiap jenis hewan berdasarkan kunci determinasi

                       format tabel.

                   4.  Bandingkan hasil identifikasi kalian dengan teman sebangku dan presentasikan di
                       depan kelas.






































                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam   15]]></page><page Index="22"><![CDATA[Pojok Etno-SSI




                                          Perdagangan Satwa yang Dilindungi


                          Berdasarkan sistem klasifikasi penyu termasuk ke dalam kelompok reftil. Penyu
                    laut memiliki peran penting dalam menjaga keseimbangan habitat laut.  Penyu

                    merupakan satwa yang dilindungi menurut Undang-Undang Nomor 5 Tahun 1990

                    tentang Konservasi Sumber Daya Alam Hayati dan Ekosistem. Namun demikian
                    perdagangan penyu di Bali masih marak terjadi. Bagi sebagian masyarakat Bali, penyu

                    digunakan untuk upacara adat dan agama, serta untuk dikonsumsi dagingnya. Hal ini

                    mengakibatkan populasi penyu menjadi menurun  sehingga diperlukan usaha
                    konservasi.

                          Perdagangan satwa penyu di Bali telah menjadi perhatian masyarakat seperti
                    cuplikan berita berikut.

                          “……….Kombes Stefanus mengatakan  dalam setahun rata-rata terjadi dua
                    kasus penangkapan penjual penyu hijau di Bali. Dia bahkan menyebut penyu hijau

                    masih memiliki penggemar di Bali. Diduga, masih ada upacara-upacara adat Bali yang

                    menggunakan penyu hijau sebagai  bagian dari upacara.  “Berarti memang ada
                    permintaan,” ujar Stefanus. Menurut salah seorang warga Bali di Denpasar— yang

                    hanya mau disebut dengan nama Wayan—kebiasaan mengkonsumsi daging penyu
                    hijau sudah dikenalnya sejak duduk di bangku sekolah dasar sekitar tahun 1987 silam.

                    Sumber: https://www.bbc.com/indonesia/articles/cy6vdnv254no






























                   16     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="23"><![CDATA[Pertanyaan Diskusi
                   1.  Berdasarkan wacana pada ‘Perdagangan Satwa yang Dilindungi’ temukan peran

                       penyu untuk menjaga keseimbangan ekosistem laut!

                       ……………………………………………………………………………………
                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………
                   2.  Bagi masyarakat Bali, penyu digunakan sebagai sarana upacara adat dan agama,

                       serta dikonsumsi oleh masyarakat. Bagaimana pendapat kalian tentang hal tersebut
                       dan berikan alasannya.

                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………
                       ……………………………………………………………………………………

                   3.  Berdasarkan isu kontroversial tentang pelestarian penyu dan eksploitasinya seperti
                       pada pertanyaan 1 dan 2 di atas, apa solusi yang kalian tawarkan terhadap isu

                       tersebut?
                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………
























                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam   17]]></page><page Index="24"><![CDATA[C.    Makhluk Hidup Beraneka Ragam

                        Pada subbab sebelumnya, kalian telah  mempelajari mengenai ciri-ciri makhluk

                  hidup dan benda mati, klasifikasi makhluk hidup serta kunci klasifikasi. Pada subbab kali
                  ini kalian akan mempelajari mengenai takson dan pengelompokkan makhluk hidup ke

                  dalam lima kingdom.


                  1.  Urutan Takson Makhluk Hidup

                        Menurut kalian, bagaimanakah caranya  agar kita lebih mudah mengenali dan
                  mendeskripsikan makhluk hidup yang jumlahnya sangat banyak? Cara yang tepat adalah

                  dengan mengklasifikasi atau mengelompokkan makhluk hidup tersebut dalam kelompok
                  tertentu sesuai dengan karakteristiknya. Klasifikasi adalah suatu cara pengelompokan dan

                  pengkategorian yang didasarkan pada ciri-ciri tertentu. Kelompok tersebut akan disusun

                  sesuai tingkatannya (hierarki) mulai dari yang lebih rendah sampai ke tingkatan yang
                  lebih  tinggi. Ilmu tentang prinsip dan  cara pengelompokan makhluk hidup disebut

                  taksonomi.
                        Kata taksonomi sendiri berasal dari  bahasa Yunani, yaitu  taxis  (susunan,

                  penyusunan, penataan) atau taxon (setiap unit yang digunakan dalam klasifikasi objek
                  biologi) dan nomos (hukum). Prinsip dan cara mengelompokkan makhluk hidup menurut

                  ilmu taksonomi adalah dengan membentuk takson. Takson adalah kelompok makhluk

                  hidup yang anggotanya memiliki banyak persamaan ciri. Takson dibentuk dengan cara
                  mengidentifikasi, mendeskripsikan, dan memberi nama objek atau makhluk hidup yang

                  diteliti dengan mencari persamaan ciri maupun perbedaan yang dapat diamati.
                                                                        Urutan tingkatan  takson mulai

                                                                   dari yang tertinggi ke  tingkat yang

                                                                   terendah, yaitu kingdom (kerajaan)
                                                                   atau regnum (dunia), phylum (filum)

                                                                   atau divisio (divisi), classis (kelas),
                                                                   ordo (bangsa), familia (famili/suku),

                                                                   genus (marga), species (spesies/jenis)

                                                                   seperti ditunjukkan pada Gambar
                                                                   5.12. Semakin tinggi tingkatan takson

                                                                   maka semakin banyak anggotanya,

                      Gambar 5.12 Urutan tingkatan takson


                   18     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="25"><![CDATA[tetapi semakin sedikit persamaan antar anggota takson  tersebut. Sebaliknya, semakin

                  rendah tingkatan takson  maka semakin sedikit  anggotanya, tetapi semakin banyak

                  persamaan antar anggota takson tersebut.

                  a)  Kingdom

                        Kingdom merupakan  tingkatan takson tertinggi makhluk hidup.  Kingdom

                  merupakan istilah untuk hewan dan regnum merupakan istilah untuk tumbuhan. Para ahli
                  Biologi sependapat bahwa makhluk hidup di dunia ini dikelompokkan menjadi 5 kingdom

                  yaitu Monera, Protista, Fungi, Plantae, dan Animalia.
                  b)  Filum/divisio (keluarga besar)

                        Nama filum digunakan pada dunia hewan, dan nama division digunakan pada dunia
                  tumbuhan. Filum atau division terdiri atas organisme-organisme yang memiliki satu atau

                  dua persamaan ciri. Penamaan pada filum tidak memiliki akhiran yang khas sedangkan

                  penamaan pada division umumnya memiliki akhiran khas, antara lain phyta dan mycota.
                  c)  Kelas (classis)

                        Kelompok takson yang satu tingkat lebih rendah dari filum atau division adalah

                  kelas. Penamaan kelas pada tumbuhan diberi akhiran -opsida.
                  d)  Ordo (bangsa)

                        Setiap kelas terdiri dari beberapa ordo. Pada dunia tumbuhan, nama ordo umumnya
                  diberi akhiran ales.

                  e)  Famili
                        Famili merupakan tingkatan takson di bawah ordo. Nama famili tumbuhan biasanya

                  diberi akhiran aceae, sedangkan untuk hewan biasanya diberi nama idae.

                  f)  Genus (marga)
                        Genus adalah takson yang lebih rendah daripada famili. Nama genus terdiri atas

                  satu kata, huruf pertama ditulis dengan huruf kapital, dan seluruh huruf dalam kata itu
                  ditulis dengan huruf miring atau dibedakan dari huruf lainnya.

                  g)  Spesies (jenis)
                        Spesies adalah suatu kelompok organisme yang dapat melakukan perkawinan antar

                  sesamanya untuk menghasilkan keturunan yang fertile (subur).  Tata nama penulisan

                  spesies menggunakan aturan binomial nomenclature. Penulisan nama spesies terdiri atas
                  dua kata latin, kata pertama menunjukkan genus, kata kedua menunjukkan nama

                  spesifiknya, dicetak miring atau digaris bawah terpisah.


                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam   19]]></page><page Index="26"><![CDATA[h)  Varietas

                        Varietas adalah organisme dalam satu spesies yang memiliki  ciri khusus atau

                  bervariasi. Penulisan varietas dicetak miring atau garis bawah terpisah.

                          Info Sains


                                             Bapak Taksonomi Modern

                                                        Carolus Linnaeus adalah seorang ilmuwan yang
                                                 lahir di Rashult, Provinsi Smaland di sebelah selatan
                                                 Swedia, pada  tanggal 23 Mei 1707.  Beliau  dikenal
                                                 sebagai “Bapak Taksonomi Modern”  yang telah
                                                 menemukan sistem penamaan organisme yang diterima
                                                 secara universal dalam dunia ilmiah dan karyanya
                                                 menjadi titik awal tata nama biologi. Sistem penamaan
                                                 tersebut dikenal dengan Binomial Nomenclature yang
                                                 artinya klasifikasi makhluk hidup dalam  dua  nama
                                                 ilmiah yaitu genus dan spesies.
                                                 Sumber: Asmarayani, R. 2007





                  2.  Klasifikasi Makhluk Hidup Lima Kingdom
                        Pada bagian ini kalian akan mempelajari salah satu cara pengelompokan makhluk

                  hidup  yang paling umum digunakan, yaitu  sistem klasifikasi lima kingdom.  Sistem
                  klasifikasi ini membagi makhluk hidup menjadi  lima  kelompok besar  yaitu Monera

                  (organisme tanpa membran inti sel), Protista (organisme yang  memiliki jaringan

                  sederhana), Fungi (jamur), Plantae (tumbuhan) dan Animalia (hewan).


                  a.  Kingdom Monera

                        Pernahkah kalian  melihat bakteri melalui mikroskop? Makhluk hidup kecil  ini
                  termasuk dalam Kingdom Monera. Kingdom Monera adalah kelompok organisme yang

                  memiliki ciri khas unik, yaitu: bersel satu, prokariotik (nukleus tidak dilindungi membran
                  inti), sebagian bersifat heterotrof dan autotrof, serta memiliki kemampuan berpindah

                  tempat. Bakteri memiliki bentuk tubuh yang beragam, misalnya spiral, basil, kokus, dan
                  vibrio. Bakteri ada yang berperan dalam kehidupan, misalnya membantu pencernaan

                  makanan dan antibiotik, serta ada pula bakteri yang dapat menyebabkan penyakit.






                   20     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="27"><![CDATA[Contoh bakteri: Lactobacillus, Rhizobium, dan Clostridium (Gambar 5.13). Selain

                  bakteri, alga biru juga termasuk dalam Kingdom Monera.













                              Gambar 5.13 Lactobacillus sp (kiri) dan Clostridium (kanan)


                  b.  Kingdom Protista

                        Pernahkah kalian  membayangkan ada  makhluk hidup yang  memiliki ciri-ciri
                  tumbuhan dan hewan sekaligus?  Ya benar, jawabannya adalah Kingdom Protista!

                  Kingdom ini adalah kelompok organisme yang sangat beragam dan dibedakan menjadi
                  kelompok mirip hewan (protozoa), mirip tumbuhan (alga/ganggang), dan mirip jamur

                  (fungi) seperti ditunjukkan pada Gambar 5.14. Kingdom Protista memiliki bentuk dan
                  cara hidup yang khas dengan karakteristik seperti berikut. (a) bersel satu; (b) eukariotik,

                  yaitu memiliki membran inti; (c) autotrof, yaitu dapat membuat makanan sendiri (alga)

                  dan  heterotrof, yaitu  mendapatkan makanan dari makhluk hidup lain  (protozoa); (d)
                  habitat beragam, yaitu dapat hidup di berbagai tempat, termasuk di dalam tubuh makhluk

                  hidup lain.
                        Kingdom protista memiliki peran yang penting bagi kehidupan yaitu: (a) sebagai

                  produsen oksigen, protista mirip tumbuhan (alga) menghasilkan oksigen yang dibutuhkan

                  oleh semua makhluk untuk bernapas; (b) rantai makanan, protista mirip hewan (protozoa)
                  merupakan sumber makanan bagi hewan lain dalam rantai  makanan; (c) pembuatan

                  produk bioteknologi, protista berperan dalam pembuatan yogurt dan antibiotik.

















                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam   21]]></page><page Index="28"><![CDATA[(a)















                                      (b)                                       (c)

                     Gambar 5.14 Ragam Protista (a) mirip hewan (paramesium); (b) mirip tumbuhan
                                    (alga coklat); dan (c) mirip jamur (Acrasiomycota)






























                   22     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="29"><![CDATA[Aktivitas 5.4

                                                 Mengamati Air Kolam

                   Alat dan bahan

                   1.  Mikroskop cahaya
                   2.  Kaca preparat 3 buah

                   3.  Kaca penutup 3 buah
                   4.  Pipet tetes 3 buah

                   5.  Air kolam

                   Cara kerja

                   1.  Buatlah kelompok kerja yang terdiri dari 3-4 orang.
                   2.  Ambilah setetes air kolam, lalu teteskan pada kaca preparat dan tutup dengan kaca

                       penutup.

                   3.  Amati objek dengan mikroskop cahaya, mula-mula dengan perbesaran 100 kali
                       dan apabila kurang jelas gunakan perbesaran 400 kali.

                   4.  Setelah  menemukan suatu organisme, maka gambar dan deskripsikanlah
                       karakteristik organisme tersebut!

                   5.  Laporkan hasil pengamatan kalian didepan kelas!

                   Pertanyaan

                   1.  Berdasarkan hasil pengamatan kalian, organisme apakah yang hidup di air kolam?
                   2.  Bagaimankah ciri-ciri organisme tersebut?






















                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam   23]]></page><page Index="30"><![CDATA[c.  Kingdom Fungi

                        Pernahkah kalian  melihat jamur  liar  yang  tumbuh di halaman rumah? Atau

                  menikmati lezatnya pizza dengan topping jamur? Ya, itu termasuk dalam Kingdom Fungi
                  atau yang biasa dikenal sebagai jamur.  Jamur memiliki  ciri dan peranan yang  unik

                  dibandingkan tumbuhan dan hewan. Ciri-ciri tersebut diantaranya: (a) Heterotrof, jamur
                  tidak bisa membuat makanan sendri, melainkan mendapatkannya dari sisa-sisa makhluk

                  hidup  lain. (b) Hifa, struktur  tubuh jamur tersusun dari benang-benang halus yang

                  menjalar  mencari  makanan di dalam tanah, kayu,  atau tempat tumbuhnya. (c) Tidak
                  memiliki daun, akar, dan batang sejati sehingga tidak dapat bergerak secara aktif. (d)

                  Dinding sel mengandung kitin. (e) Reproduksi dengan spora yang bentuknya sangat kecil
                  dan ringan, sehingga mudah terbawa angin dan menyebar ke tempat lain.

                        Beberapa kelompok  Kingdom Fungi  yang sering dipelajari  yaitu:  Zygomycota,

                  Ascomycota,  Basidiomycota, dan  Deuteromycota.  Fungi dalam kehidupan berperan
                  sebagai pengurai yang membantu menguraikan sisa-sisa makhluk hidup menjadi bahan

                  organik, membantu dalam fermentasi berbagai bahan makanan seperti tempe, sebagai
                  penghasil obat-obatan seperti pembuatan antibiotik, dan jamur dapat bersimbiosis dengan

                  akar tumbuhan untuk membantu tumbuhan menyerap nutrisi dari tanah. Berbagai jenis
                  fungi (jamur) seperti ditunjukkan pada Gambar 5.15.

























                                      (a)                                       (c)
                         Gambar 5.15 (a) Saccharomyces cerevisiae dan (b) Volvariella volvacea










                   24     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="31"><![CDATA[d.  Kingdom Plantae

                        Pernahkah kalian  membayangkan dunia tanpa tumbuhan?  Ya, pasti tidak

                  terbayangkan, karena tumbuhan adalah bagian penting dari kehidupan di Bumi. Makhluk
                  hidup sangat tergantung pada tumbuhan sebagai sumber makanan, oksigen, dan tempat

                  tinggal.  Kingdom  Plantae  atau disebut  dunia tumbuhan adalah salah satu dari  lima
                  kerajaan makhluk hidup. Kerajaan ini terdiri dari berbagai jenis tumbuhan, mulai dari

                  pohon raksasa di hutan hingga rumput kecil di halaman rumah.

                        Ciri-ciri utama tumbuhan:  (a) Memiliki klorofil, yaitu  zat berwarna hijau yang
                  memungkinkan tumbuhan untuk membuat makanannya sendiri melalui fotosintesis. (b)

                  Memiliki dinding sel, sebagai struktur dan perlindungan bagi tumbuhan. (c) Multiseluler,
                  tersusun atas banyak sel, kecuali beberapa jenis yang uniseluler. (d) Autotrof, yaitu dapat

                  membuat makanannya sendiri melalui fotosintesis. (d) Tidak dapat bergerak, umumnya

                  tidak dapat bergerak dari satu tempat ke tempat lain.
                        Tumbuhan dapat dikelompokkan berdasarkan struktur tubuh, cara reproduksi, dan

                  habitatnya. Berdasarkan struktur tubuhnya terdiri dari: (a) Bryophyta (tumbuhan lumut)
                  yang tidak memiliki  akar, batang, dan  daun sejati  (Gambar 5.16a). (b)  Pteridophyta

                  (tumbuhan  paku) yang memiliki akar,  batang, dan daun sejati  (Gambar 5.16b). (c)
                  Spermatophyta (tumbuhan  berbiji)  yang memiliki biji untuk reproduksi  dibedakan

                  menjadi Gymnospermae (tumbuhan berbiji terbuka) yang tidak terbungkus oleh ovarium

                  dan Angiospermae (tumbuhan berbiji tertutup) yang terbungkus oleh ovarium (Gambar
                  5.17). Tumbuhan dalam kehidupan juga memiliki peran yang sangat penting. Tumbuhan

                  merupakan sumber makanan utama bagi manusia, penyedia oksigen melalui proses
                  fotosintesis, penghasil obat-obatan tradisional, penyedia tempat tinggal, dan penjaga

                  keseimbangan alam dengan menyerap karbon dioksida dan melepaskan oksigen.



















                                      (a)                                       (b)
                               Gambar 5.16 (a) Tumbuhan lumut dan (b) Tumbuhan paku


                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam   25]]></page><page Index="32"><![CDATA[(a)                                      (b)
                              Gambar 5.17 (a) Tumbuhan berbiji (a) terbuka dan (b) tertutup



                  e.  Kingdom Animalia
                        Pernahkah kalian membayangkan dunia tanpa hewan? Pasti akan terasa sepi dan

                  hampa, bukan? Ya, hewan  adalah bagian penting dari kehidupan di Bumi. Mereka
                  menemani, membantu, dan bahkan menjadi sumber makanan.

                        Kerajaan Animalia, atau yang biasa disebut dunia hewan, adalah salah satu dari
                  lima kerajaan makhluk hidup. Kerajaan ini terdiri dari berbagai jenis hewan, mulai dari

                  serangga kecil hingga paus raksasa di lautan. Hewan  memiliki ciri khas  yang

                  membedakannya dengan kelompok lain, yaitu: (a)  Heterotrof, hewan tidak dapat
                  membuat makanannya sendiri sehingga harus mendapatkan makanan dari makhluk hidup

                  lain. (b) Multiseluler, hewan tersusun atas banyak jenis sel. (c) Eukariota, hewan memiliki
                  inti nukleus yang dikelilingi oleh membran. (d) Motilitas, hewan dapat bergerak dari satu

                  tempat ke tempat lain.

                        Hewan dapat memiliki berbagai macam struktur dan bentuk tubuh. Struktur tubuh
                  hewan yang paling sederhana adalah golongan Porifera yang menempel di dasar lautan,

                  misalnya spons (Gambar 5.18a). Sedangkan struktur tubuh hewan yang paling kompleks
                  adalah golongan Chordata, misalnya orangutan (Gambar 5.18b)





















                   26     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="33"><![CDATA[(a)                                       (b)
                           Gambar 5.18 Contoh Kingdom Animalia (a) spons dan (b) orangutan



                        Selain itu, pengelompokkan Kingdom Animalia juga sering dibedakan oleh para
                  ahli berdasarkan ada tidaknya tulang belakang. Kelompok invertebrata adalah kelompok

                  hewan yang tidak memiliki tulang belakang, contohnya cacing, kerang, dan cumi.
                  Sedangkan kelompok vertebrata adalah kelompok hewan yang memiliki tulang belakang,

                  contohnya  sapi, ikan, katak, burung, dan ular. Penggolongan Kingdom Animalian
                  disajikan pada Tabel 5.2.



                  Tabel 5.2 Filum pada Kingdom Animalia beserta contoh dan karakteristiknya
                         Filum                  Contoh                        Karakteristik
                   Porifera            Spongia sp.                 Menempel di dasar lautan, berpori
                   Coelenterata        Ubur-ubur, hydra, anemon  Lunak menyengat, berongga
                                       laut
                   Platyhelminthes     Cacing planaria, cacing  Tubuh pipih, lubang anus dan mulut
                                       pita, cacing hati           sama
                   Nemathelminthes   Cacing kremi, cacing perut  Tubuh silindris, tidak bersegmen
                   Annelida            Cacing tanah, lintah        Tubuh bersegmen
                   Mollusca            Cumi, kerang, siput         Tubuh lunak
                   Arthropoda          Serangga, udang, laba- Kaki beruas-ruas
                                       laba, kaki seribu
                   Echinodermata       Bintang laut, bulu babi,  Kulit berduri, hidup di laut
                                       teripang
                   Chordata            Ikan, katak, ular, burung,  Memiliki tali saraf di punggung,
                                       sapi                        sebagian memiliki tulang belakang
                  Sumber: Buku IPA Kelas VII Kurikulum Merdeka



                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam   27]]></page><page Index="34"><![CDATA[Aktivitas 5.5



                                 Mengidentifikasi Hewan Vertebrata atau Avertebrata

                   1.  Buatlah kelompok kerja yang terdiri dari 3-4 orang.

                   2.  Amati hewan yang ada di sekitar kalian.
                   3.  Identifikasi ciri-ciri hewan tersebut berdasarkan ada tidaknya tulang belakang, cara

                       berkembang biak, dan tempat hidupnya.

                   4.  Selanjutnya, catat hasil pengamatan pada tabel dan presentasikan di depan kelas.

                            Nama          Tulang              Cara              Tempat Hidup
                            Hewan        Belakang       Berkembangbiak










                   Pertanyaan
                   1.  Kelompokan hewan tersebut sebagai kelompok vertebrata atau avertebrata?

                   2.  Kelompokan hewan tersebut sebagai kelompok ovipar atau vivipar?





































                   28     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="35"><![CDATA[Pojok Etno-SSI



                                       Menjaga Tradisi di Tengah Krisis Ekologi


                         Kingdom Plantae atau  dunia  tumbuhan  merupakan  organisme eukariotik
                    multiseluler yang memiliki dinding sel dan klorofil. Populasi Kingdom Plantae sekitar

                    400.000 spesies yang jumlahnya kian menurun. Berbagai spesies tersebut bermanfaat

                    untuk makhluk hidup lain dan keseimbangan ekosistem. Tumbuhan berperan sebagai
                    produsen yang dapat menghasilkan  makanan sendiri melalui proses fotosintesis.

                    Tumbuhan juga merupakan habitat bagi makhluk hidup lain untuk tumbuh dan
                    berkembang.

                         Manfaat lainnya adalah untuk upacara agama Hindu. Tumbuhan yang banyak
                    dan penting digunakan pada upacara keagamaan, misalnya: Cempaka putih dan dadap

                    yang keberadaannya sedikit; serta Cendana, Genitri, Majegau, dan Siwalan yang

                    keberadaannya langka. Tumbuhan tersebut umumnya dimanfaatkan dalam pembuatan
                    banten. Untuk melihat lebih jauh penggunaan tumbuhan ini, silahkan cermati video

                    berikut.

                    Pertanyaan Diskusi

                    1.  Berdasarkan wacana pada ‘Menjaga Tradisi di Tengah Krisis Ekologi’ apakah
                        penggunaan tumbuhan langka untuk upacara keagamaan Hindu di Bali, dapat

                        dibenarkan?
                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………
                    2.  Tradisi keagamaan sering kali berbenturan dengan kelestarian alam. Bagaimana

                       pendapat kalian tentang hal tersebut dan berikan alasannya.
                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………
                       ……………………………………………………………………………………

                    3.  Apakah ada  alternatif yang lebih berkelanjutan untuk penggunaan  tumbuhan

                       langka dalam upacara keagamaan Hindu di Bali?
                       ……………………………………………………………………………………

                       ……………………………………………………………………………………


                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam   29]]></page><page Index="36"><![CDATA[Uji Kemampuan


                    1.  Sepeda motor dapat bergerak dan mengeluarkan zat sisa berupa asap. Jelaskan

                        mengapa sepeda motor bukan merupakan makhluk hidup?
                    2.  Jelaskan pendapat kalian, mengapa daun tumbuhan Putri Malu mengatup ketika

                        disentuh?
                    3.  Joko membuat kelompok tumbuhan yang terdiri atas: tanaman jagung, padi gogo,

                        dan bawang merah. Jelaskan kesamaan ciri yang menjadi dasar pengelompokan

                        tersebut!
                    4.  Jelaskan dasar klasifikasi makhluk hidup!

                    5.  Buatlah kunci determinasi format tabel dari hewan cicak!
                    6.  Jelaskan urutan takson dari yang tingkatan terendah sampai tingkatan tertinggi!

                    7.  Jelaskan sistem tata nama binomial!
                    8.  Jelaskan yang dimaksud dengan poikiloterm dan homoiterm?

                    9.  Mengapa tumbuhan paku dapat digolongkan ke dalam tumbuhan berpembuluh?

                    10. Jelaskan karakteristik dari masing-masing klasifikasi lima kingdom?











































                   30     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page><page Index="37"><![CDATA[PROYEK AKHIR


                        Pada bab ini kalian telah mempelajari mengenai benda mati, makhluk hidup, dan
                  klasifikasi makhluk hidup. Selanjutnya, kalian diharapkan menyelesaikan proyek akhir

                  ini karena untuk mengasah pengetahuan dan kemampuan kalian. Untuk menyelesaikan
                  proyek ikutilah langkah kerja berikut.

                  1.  Buatlah kelompok kerja yang terdiri dari 3-4 orang.

                  2.  Buatlah kunci klasifikasi (determinasi) untuk tumbuhan yang berada di sekitar sekolah
                     kalian.

                  3.  Tukarkan kunci klasifikasi yang sudah dibuat dengan kunci klasifikasi yang dibuat
                     kelompok lainnya.

                  4.  Berikan masukan terhadap kunci klasifiaksi yang dibuat oleh kelompok yang lain.

                  5.  Gunakan kunci klasifikasi yang dibuat kelompok lain untuk  mengidentifikasi
                     tumbuhan yang ada di sekitar sekolah.

                  6.  Kumpulkan kunci klasifikasi yang sudah diperbaiki beserta laporan sederhana hasil
                     identifikasi tumbuhan di sekitar sekolah.













































                                                                     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam   31]]></page><page Index="38"><![CDATA[REFLEKSI


                        Setelah menyelesaikan proyek di atas, refleksikan proses pengerjaan yang sudah
                  kalian lakukan.

                  1.  Keberhasilan apa yang sudah kalian capai?
                  2.  Adakah hal yang menurut kalian perlu diperbaiki?

                  3.  Hal baru apa yang kalian pelajari dari proses pengerjaan proyek terkait klasifikasi

                     makhluk hidup di atas?
                  4.  Identifikasi keterampilan sosial dan spiritual yang telah kalian dapatkan  setelah

                     mempelajari bab ini.






























































                   32     BAB V Ilmu Pengetahuan Alam]]></page></pages></Search>